\chapter{Sistemi lineari in due incognite}
\label{sec:sistemiLineariInDueIncognite}
\section{Equazioni di primo grado}
Ripassiamo alcuni concetti.
\begin{definizionet}{Equazione}{}\index{Equazione!definizione}
	Un'equazione è l'uguaglianza fra due espressioni algebriche in cui 
	compaiono delle lettere dette incognite.
\end{definizionet}
\begin{esempiot}{Definizione di equazione}{}
Ecco alcuni esempi di equazioni
\begin{align*}
3x+1=&5x+3\\
3x^2+2x=&7x+9\\
4x^2-2x^3+3=&4x+1
\end{align*}
\end{esempiot}
\begin{definizionet}{Grado di un'equazione}{}\index{Equazione!definizione!grado}
	Il grado di un'equazione è l'esponente più grande dell'incognita.
\end{definizionet}
\section{Equazioni in più variabili}
\label{sec:EquazioniInPiuVariabili}
\begin{definizionet}{Equazione in più variabili}{}\index{Equazione!più variabili!definizione}
	Un'equazione in più variabili è un'equazione in più incognite.
\end{definizionet}
\begin{definizionet}{Definizione di soluzione}{}\index{Equazione!più variabili!soluzione}
Per un'equazione in più variabili, una soluzione, è un insieme ordinato di valori che verificano l'equazione.
\end{definizionet}
\begin{esempiot}{Risolvere equazione in due variabili}{}
	Risolviamo l'equazione\[ 3x+y=7\]
\end{esempiot}	
Questa equazione, in due incognite, ha per soluzione
$x=2$ e $y=1$ infatti \[3\cdot2+1=7\]
Ma anche $x=3$ e $y=-2$ infatti \[3\cdot3-2=7\] è soluzione.
In genere un'equazione in più incognite ha più di una soluzione.
\begin{figure}
	\centering
\includestandalone[width=.9\textwidth]{terzo/sistemi/mappe_concettuali_sistema_1}
	\caption{Classificazione di un sistema}
	\label{fig:ClassificazioneDiUnSistema}
\end{figure}
\section{Sistemi}
\label{sec:Sistemi}
Più  equazioni  possono avere le stesse soluzioni. Un sistema è un'insieme di due o più equazioni. Risolvere un sistema è verificare che più equazioni hanno le stesse soluzioni.
\begin{definizionet}{Definizione di sistema}{}\index{Sistema!definizione}
Un sistema è un'insieme di due o più  equazioni.
\end{definizionet}
\begin{definizionet}{Definizione di grado di sistema}{}\index{Sistema!grado}\label{def:sistemaGrado}
Il grado di un sistema, di più equazioni in tante incognite,  è il prodotto dei gradi delle equazioni del sistema ridotte in forma normale.
\end{definizionet}
\begin{definizionet}{Definizione di soluzione}{}\index{Sistema!definizione!soluzione}
Una soluzione per un sistema è un insieme ordinato di valori che sono soluzione per ogni equazione del sistema.
\end{definizionet}
\section[Classificazione rispetto alle soluzioni]{Classificazione dei sistemi rispetto alle soluzioni}
\begin{definizionet}{Definizione di equivalenza}{}\index{Sistema!definizione di equivalenza}
Due sistemi sono equivalenti quando hanno lo stesso insieme soluzione.
\end{definizionet}
\begin{definizionet}{Forma normale di un sistema lineare}{}\index{Sistema!lineare!forma normale}{}
Un sistema di due equazioni di primo grado in due incognite $x$, $y$, a coefficienti numerici, si dice ridotto in forma normale se è del tipo
\[\left\{\begin{array}{l} {ax+by=c} \\ {a'x+b'y=c'}\end{array}\right. \]
dove a, b, a', b' sono i coefficienti delle incognite c, c' sono i termini noti.
\end{definizionet}
\begin{teoremat}{Teorema fondamentale}{}\index{Sistema!lineare!teorema fondamentale}{}
Se i coefficienti del sistema lineare sono diversi da zero e non sono tra loro proporzionali $\dfrac{a}{a'} \ne \dfrac{b}{b'}$ il sistema ammette una e una sola soluzione data da
\[
\begin{cases}
	x=\dfrac{b'c-bc'}{ab'-a'b}\\
	y=\dfrac{ac'-a'c}{ab'-a'b}
\end{cases}
\]
Se, invece, sono proporzionali solo i coefficienti delle incognite cioè; $\dfrac{a'}{a} =\dfrac{b'}{b} \ne \dfrac{c'}{c} $, allora il sistema è impossibile
Se, invece, sono proporzionali i coefficienti e i termini noti delle equazioni cioè; $\dfrac{a'}{a} =\dfrac{b'}{b} =\dfrac{c'}{c} $, allora il sistema è indeterminato.
\end{teoremat}
Consideriamo il sistema canonico, \[ \left\{\begin{array}{l} {ax+by=c} \\ {a'x+b'y=c'} \end{array}\right. \]
moltiplicando la prima equazione per b' e la seconda per --b, avremo  \[\left\{\begin{array}{l} {ab'x+bb'y=b'c} \\ {-ba'x-bb'y=-bc'} \end{array}\right. \]
sommando lungo le colonne otteniamo \[\dfrac{\left\{\begin{array}{l} {ab'x+bb'y=b'c} \\ {-ba'x-bb'y=-bc'} \end{array}\right. }{\left(ab'-ba'\right)x=b'c-bc'} \]  da cui  \[x=\dfrac{b'c-bc'}{ab'-a'b} \]
moltiplicando la prima equazione per a' e la seconda per --a avremo  \[\left\{\begin{array}{l} {aa'x+ba'y=a'c} \\ {-aa'x-ab'y=-ac'} \end{array}\right. \] sommando lungo le colonne otteniamo  \[\dfrac{\left\{\begin{array}{l} {aa'x+ba'y=a'c} \\ {-aa'x-ab'y=-ac'} \end{array}\right. }{\left(a'b-ab'\right)y=a'c-ac'} \] da cui \[y=\dfrac{ac'-a'c}{ab'-a'b} \]  da cui se  \[\dfrac{a'}{a} \ne \dfrac{b'}{b} \] avremo  \[ab'-a'b\ne 0\]  quindi il sistema ha una e una sola soluzione.
Se \[\dfrac{a'}{a} =\dfrac{b'}{b} \]  avremo due casi  \[\dfrac{a'}{a} =\dfrac{b'}{b} \ne \dfrac{c'}{c} \]  e  \[\dfrac{a'}{a} =\dfrac{b'}{b} =\dfrac{c'}{c} \]
Nel primo caso il sistema è impossibile perché  $ab'-a'b=0$, $a'c-ac'\ne 0$, $b'c-bc'\ne 0$  e quindi poiché è possibile riscrivere il sistema canonico nella forma  \[\left\{\begin{array}{l} {\left(ab'-ab'\right)x=b'c-bc'} \\ {\left(ab'-ab'\right)y=ac'-a'c} \end{array}\right. \]  da cui  \[\left\{\begin{array}{l} {0=b'c-bc'} \\ {0=ac'-a'c} \end{array}\right. \] impossibile.
Nel secondo caso il sistema è indeterminato perché  $ab'-a'b=0$, $a'c-ac'=0$, $b'c-bc'=0$  e quindi giacché è possibile riscrivere il sistema canonico nella forma  \[\left\{\begin{array}{l} {\left(ab'-ab'\right)x=b'c-bc'} \\ {\left(ab'-ab'\right)y=ac'-a'c} \end{array}\right. \]  da cui \[\left\{\begin{array}{l} {0=0} \\ {0=0} \end{array}\right. \]  indeterminato
\section{Metodi di risoluzione}
\label{sec:MetodiDiRisoluzione}
\subsection{Sostituzione}
\label{sec:Sostituzione}
Un sistema lineare in forma canonica, si risolve con il metodo di sostituzione\index{Sistema!metodo!sostituzione} isolando una variabile in una equazione e sostituendola nelle altre. 
\begin{esempiot}{Risolvere sistema tramite sostituzione}{}
	Supponiamo di avere questo sistema lineare in forma normale:
	\[
	\begin{cases}
	2x+y=4\\
	3x+2y=5
	\end{cases}
	\]
\end{esempiot}
Il sistema è composto da due equazioni di primo grado in due variabili che formano due righe e tre colonne. Per risolvere un sistema con il metodo di sostituzione è importante sape scegliere quale equazione risolvere per prima. Il criterio di scelta è quello del minimo sforzo. Appare evidente che nella prima riga la variabile $y$ abbia come coefficiente  uno, quindi applicando il metodo di separazione otteniamo \[
\begin{cases}
y=4-2x\\
3x+2y=5
\end{cases}
\]
\'E da notare che se avessimo risolto la stessa riga rispetto a $x$ avremmo ottenuto:
\[
\begin{cases}
	2x=4-y\\
	3x+2y=5
\end{cases}
\begin{cases}
	x=\dfrac{4-y}{2}\\
	3x+2y=5
\end{cases}
\]
Introducendo una frazione e per ciò, calcoli più complessi.
Ritorniamo a \[
\begin{cases}
y=4-2x\\
3x+2y=5
\end{cases}
\] Per il vocabolario Treccani sostituire significa [mettere una persona o una cosa al posto di un'altra] In questo caso sostituiamo nella seconda riga il valore trovato di $y$ e otteniamo:
\[
\begin{cases}
y=4-2x\\
3x+2(4-2x)=5
\end{cases}
\]
Da cui segue che 
\[
\begin{cases}
y=4-2x\\
3x+2(4-2x)=5
\end{cases}
\begin{cases}
y=4-2x\\
3x+8-4x=5
\end{cases}
\]
Nella seconda riga abbiamo un'equazione di primo grado in un'incognita che risolviamo con il metodo di separazione.
\[ 
\begin{cases}
	y=4-2x\\
	x=3
\end{cases}\]
Riapplichiamo il metodo di sostituzione e sostituiamo quanto presente nella seconda riga nella prima e otteniamo
\[ 
\begin{cases}
y=4-2(3)\\
x=3
\end{cases}\]
da cui
\[ 
\begin{cases}
y=4-6\\
x=3
\end{cases}
\begin{cases}
y=-2\\
x=3
\end{cases}\]

la coppia ordinata ottenuta è soluzione per entrambe le equazioni che compongono il sistema di partenza. Infatti basta sostituire i valori ed ottenere
	\[
\begin{cases}
2(3)+(-2)=4\\
3(3)+2(-2)=5
\end{cases}
\]
La coppia è soluzione per entrambe le equazioni. Abbiamo risolto il sistema.
\begin{esempiot}{Risolvere sistema tramite sostituzione}{}
Supponiamo di avere un sistema lineare in forma normale
\[
\begin{cases}
	x+2y=1\\
	3x-y=2
\end{cases}
\]
\end{esempiot}
risolvo la prima rispetto alla x e ottengo 
\[
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	3x-y=2
\end{cases}
\]
sostituisco nella seconda ed ottengo
\[
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	3(1-2y)-y=2
\end{cases}
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	3-6y-y=2
\end{cases}
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	-7y=2-3
\end{cases}
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	-7y=-1
\end{cases}
\begin{cases}
	x=1-2y\\
	y=\dfrac{1}{7}
\end{cases}
\begin{cases}
	x=1-2\dfrac{1}{7}\\
	y=\dfrac{1}{7}
\end{cases}
\]
\[
\begin{cases}
	x=\dfrac{7-2}{7} \\
	y=\dfrac{1}{7}
\end{cases}
\begin{cases}
	x=\dfrac{5}{7}\\
	y=\dfrac{1}{7}
\end{cases}
\]
\subsection{Confronto}
\label{sec:Confronto}
Un sistema lineare in forma canonica si risolve con il metodo del confronto\index{Sistema!metodo!confronto} risolvendo due equazioni rispetto ad un stessa variabile e confrontando i valori attenuti.
\begin{esempiot}{Metodo confronto}{}
	Supponiamo di avere un sistema lineare in forma normale
	\[
	\begin{cases}
	3x+2y=5\\
	x+5y=6
	\end{cases}
	\]
\end{esempiot}
 Nella prima riga le incognite sono moltiplicate per valori numerici diversi. Nella seconda riga il coefficiente della $x$ vale uno. Quindi ci conviene risolvere rispetto questa incognita da cui   \[
\begin{cases}
3x=5-2y\\
x=6-5y
\end{cases}\begin{cases}
3x=\dfrac{5-2y}{3}\\
x=6-5y
\end{cases}
\]
Confortando i risultati	\[\begin{cases}
\dfrac{5-2y}{3}=6-5y\\
x=6-5y
\end{cases}
\]La prima riga è il confronto la seconda permette di ottenere una coppia di soluzioni. Moltiplico la prima riga per tre \[\begin{cases}
3\dfrac{5-2y}{3}=3(6-5y)\\
x=6-5y
\end{cases}
\]
da cui \[\begin{cases}
5-2y=18-15y\\
x=6-5y
\end{cases}
\]Risolvo la prima riga rispetto a $y$\[\begin{cases}
15y-2y=18-5\\
x=6-5y
\end{cases}
\begin{cases}
13y=13\\
x=6-5y
\end{cases}
\begin{cases}
y=1\\
x=6-5y
\end{cases}
\]
Sostituisco il risultato della prima riga nella seconda\[\begin{cases}
y=1\\
x=6-5(1)
\end{cases}
\begin{cases}
y=1\\
x=1
\end{cases}
 \]Resta da verificare che il risultato sia soluzione per il sistema. Cosa che facciamo sostituendo il risultato 
alle incognite del sistema originario.
\[
\begin{cases}
3(1)+2(1)=5\\
(1)+5(1)=6
\end{cases}
\]
 \begin{esempiot}{Metodo confronto}{}                  
	Supponiamo di avere un sistema lineare in forma normale
	\[
	\begin{cases}
	4x-2y=3\\
	2x+5y=8
	\end{cases}
	\]
\end{esempiot}
Risolviamo il sistema con il metodo del confronto. Nel sistema non vi sono preferenze fra le due incognite quindi
possiamo scrivere	\[
\begin{cases}
4x=3+2y\\
2x=8-5y
\end{cases}
\begin{cases}
x=\dfrac{3+2y}{4}\\
x=\dfrac{8-5y}{2}
\end{cases}
\]
Confrontiamo i due valori di $x$ e otteniamo
\[
\begin{cases}
\dfrac{3+2y}{4}=\dfrac{8-5y}{2}\\
x=\dfrac{8-5y}{2}
\end{cases}
\]Dato che non vi sono vincoli, scegliamo una qualunque delle due relazioni come seconda equazione.
Per eliminare le frazioni presenti nella prima riga, la moltiplichiamo per il minimo comune multiplo dei denominatori, in questo caso quattro. \[
\begin{cases}
4\cdot\dfrac{3+2y}{4}=4\cdot\dfrac{8-5y}{2}\\
x=\dfrac{8-5y}{2}
\end{cases}
\]
Semplificando
\[
\begin{cases}
3+2y=16-10y\\
x=\dfrac{8-5y}{2}
\end{cases}
\begin{cases}
10y+2y=16-3\\
x=\dfrac{8-5y}{2}
\end{cases}
\begin{cases}
12y=13\\
x=\dfrac{8-5y}{2}
\end{cases}
\begin{cases}
y=\dfrac{13}{12}\\
x=\dfrac{8-5y}{2}
\end{cases}
\]
Resta da determinare il valore della $x$. 
\[
\begin{cases}
y=\dfrac{13}{12}\\
x=4-\dfrac{5}{2}y
\end{cases}
\begin{cases}
y=\dfrac{13}{12}\\
x=4-\dfrac{5}{2}\cdot\dfrac{13}{12}
\end{cases}
\begin{cases}
y=\dfrac{13}{12}\\
x=4-\dfrac{65}{24}
\end{cases}
\begin{cases}
y=\dfrac{13}{12}\\
x=\dfrac{96-65}{24}
\end{cases}
\begin{cases}
y=\dfrac{13}{12}\\
x=\dfrac{31}{24}
\end{cases}
\]
Verifichiamo che il risultato è soluzione. 
\[
\begin{cases}
4\cdot\dfrac{13}{12}-2\cdot\dfrac{31}{24}=3\\
2\cdot\dfrac{13}{12}+5\cdot\dfrac{31}{24}=8
\end{cases}
\]
 \begin{esempiot}{Metodo confronto}{}                  
Supponiamo di avere un sistema lineare in forma normale
\[
\begin{cases}
	x+2y=1\\
	3x-y=2
\end{cases}
\]
\end{esempiot}
Risolvo rispetto ad x e ottengo
\[ 
\begin{cases}
	x=-2y+1\\
	x=\dfrac{2+y}{3}
\end{cases}
\begin{cases}
	-2y+1=\dfrac{2+y}{3}\\
		x=-2y+1
\end{cases}
\begin{cases}
	-6y+3=2+y\\
	x=-2y+1
\end{cases}
\begin{cases}
	-7y=-1\\
	x=-2y+1
\end{cases}
\begin{cases}
	y=\dfrac{1}{7}\\
	x=-2y+1
\end{cases}
\]
\[
\begin{cases}
	y=\dfrac{1}{7}\\
	x=-2\dfrac{1}{7}+1
\end{cases}
\begin{cases}
	y=\dfrac{1}{7}\\
	x=\dfrac{5}{7}
\end{cases}
\]

\subsection{Riduzione}
\label{sec:Riduzionesist}
Questo metodo è chiamato anche di somma sottrazione\index{Sistema!metodo!riduzione} e consiste nel sommare o sottrarre le equazioni in modo che vengano determinate le incognite. Iniziamo con un po di vocabolario, chiamiamo riga un'equazione del sistema. Mentre la colonna è formate in verticale dalla stessa incognita nelle varie equazioni.
\begin{esempiot} {Metodo di riduzione}{}
	Risolvere il sistema \[
	\begin{cases}
	2y+3x=2\\
	x+y=5
	\end{cases}\]
	con il metodo di riduzione.
\end{esempiot}
Il sistema è formato da due equazioni, quindi da due righe. Il sistema non è ordinato per colonne quindi bisogna riscriverlo in questo modo \[
\begin{cases}
3x+2y=2\\
x+y=5
\end{cases}\]
Il metodo consiste nel moltiplicare le righe per dei valori  opportuni e  sommare o sottrarre lungo le colonne in modo che una variabile scompaia.
\[
\begin{cases}
3x+2y=2\\
\tikzmark{1}3x+3y=15\tikzmark{2}
\end{cases}\]
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
\node[below=0.1cm and 0cm of 1](3){};
\node[below=0.1cm and 0cm of 2](4){};
\node[left=2cm and 0cm of 1](5){$3$};
\node[below right=0.2cm and 0.1cm of 5](6) {$0-y=-13$};
\draw (3) edge  (4);
\end{tikzpicture}\\

Moltiplicando la seconda riga per tre e sottraendola alla prima otteniamo che $y=13$. 

\[
\begin{cases}
3x+2y=2\\
\tikzmark{1}2x+2y=10\tikzmark{2}
\end{cases}\]

\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
\node[below=0.1cm and 0cm of 1](3){};
\node[below=0.1cm and 0cm of 2](4){};
\node[left=2cm and 0cm of 1](5){$2$};
\node[below right=0.2cm and 0.1cm of 5](6) {$x+0 =-8$};
\draw (3) edge  (4);
\end{tikzpicture}\\

Ripartendo dal sistema iniziale e moltiplicando la seconda riga per due otteniamo che $x=-8$
\begin{esempiot} {Metodo di riduzione}{}
	Risolvere il sistema \[
	\begin{cases}
	3x-4y=7\\
	9x+7y=4
	\end{cases}\]
con il metodo di riduzione.
\end{esempiot}
Iniziamo a determinare il valore di $y$. Dobbiamo fare in modo che nella prima colonna la somma sia zero. Il minimo comune multiplo tra nove e tre  è nove, quindi basta moltiplicare la prima riga per tre. Otteniamo:
\newpage
\[
\begin{cases}
\tikzmark{1}-9x+12y=-21\tikzmark{2}\\
\phantom{++}9x+7y=4
\end{cases}\]
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
\node[below=0.6cm and 0cm of 1](3){};
\node[below=0.6cm and 0cm of 2](4){};
\node[left=2cm and 0cm of 1](5){$-3$};
\node[below right=0.8cm and 1.2cm of 5](6) {$19y=-17$};
\draw (3) edge  (4);
\end{tikzpicture}\\
 Quindi la soluzione è $y=-\dfrac{17}{19}$
 
\[
\begin{cases}
\tikzmark{1}21x-28y=49\tikzmark{2}\\
36x+28y=16
\end{cases}\]
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
\node[below=0.6cm and 0cm of 1](3){};
\node[below=0.6cm and 0cm of 2](4){};
\node[left=2cm and 0cm of 1](5){$7$};
\node[below=0.1cm and 0cm of 5](6){$4$};
\node[below right=0.8cm and 0.4cm of 5](6) {$57x+0=65$};
\draw (3) edge  (4);
\end{tikzpicture}\\ 

Quindi la soluzione è $x=\dfrac{65}{57}$
