\section{Triangoli qualunque}
In questo l'angolo maggiore non è  retto. Per il resto la nomenclatura è uguale. In un triangolo un lato è minore della somma degli altri due. e la somma degli angoli interni è un angolo piatto. Abbiamo:
 \begin{align*}
a<&b+c\\
b<&a+c\\
c<&b+a\\
\alpha+\beta+\gamma=&\ang{180}&\alpha+\beta+\gamma=&\frac{\pi}{2}\\
\end{align*}
\subsection{Teorema dei seni}
\begin{figure}
	\centering
	\includestandalone{terzo/trigonometria/TeoSeni_1}
	\caption{Teorema dei seni}
	\label{fig:TeoremDeiSeni}
\end{figure}
Per un triangolo qualunque\index{Teorema!seni} valgono le seguenti uguaglianze\[\dfrac{a}{\sin\alpha}=\dfrac{b}{\sin\beta}=\dfrac{c}{\sin\beta}=2R \]

Quindi in un triangolo qualunque il rapporto fra il lato e il seno dell'angolo opposto è costante e uguale al diametro della circonferenza circoscritta. La figura\nobs\vref{fig:TeoremDeiSeni} mostra le relazioni.

Possiamo riscrivere il teorema dei seni in questa maniera: 
\begin{align*}
a=&b\dfrac{\sin\alpha}{\sin\beta}& a=&c\dfrac{\sin\alpha}{\sin\gamma}\\
b=&a\dfrac{\sin\beta}{\sin\beta}& b=&c\dfrac{\sin\beta}{\sin\gamma}\\
c=&a\dfrac{\sin\gamma}{\sin\alpha}& c=&b\dfrac{\sin\gamma}{\sin\beta}
\end{align*}
o in questa
\begin{align*}
\sin\alpha=&\dfrac{a}{b}\sin\beta&\sin\alpha=&\dfrac{a}{c}\sin\gamma\\
\sin\beta=&\dfrac{b}{a}\sin\alpha&\sin\beta=&\dfrac{b}{c}\sin\gamma\\
\sin\gamma=&\dfrac{c}{a}\sin\alpha&\sin\gamma=&\dfrac{c}{b}\sin\beta\\
\end{align*}
\subsection{Teorema di Carnot}
\begin{figure}
	\centering
	\includestandalone{terzo/trigonometria/canot_1}
	\caption{Teorema di Carnot}
	\label{fig:TeoremDiCarnot_1}
\end{figure}
Una versione più generale del teorema di Pitagora è il teorema di Carnot\index{Teorema!Carnot}. Partendo dalla figura\nobs\vref{fig:TeoremDiCarnot_1} avremo queste relazioni.
\begin{align*}
a^2=&b^2+c^2-2bc\cos\alpha\\
b^2=&a^2+c^2-2ac\cos\beta\\
c^2=&a^2+b^2-2ab\cos\gamma
\end{align*}
Possiamo scrivere le precedenti equazioni isolando i coseni cioè:
\begin{align*}
\cos\alpha=&\dfrac{b^2+c^2-a^2}{2bc}\\
\cos\beta=&\dfrac{a^2+c^2-b^2}{2ac}\\
\cos\gamma=&\dfrac{a^2+b^2-c^2}{2ab}\\
\end{align*}
queste soluzioni possono servire per definire gli angoli del triangolo cioè:
\begin{align*}
\alpha=&\arccos(\dfrac{b^2+c^2-a^2}{2bc})\\
\beta=&\arccos(\dfrac{a^2+c^2-b^2}{2ac})\\
\gamma=&\arccos(\dfrac{a^2+b^2-c^2}{2ab})\\
\end{align*}
\begin{figure}
	\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
		\centering
\includestandalone{terzo/trigonometria/risTriangQualunque_1}
	\caption{Un lato e due angoli noti}
	\label{fig:risTriangQqualunque_1}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
		\centering
	\includestandalone{terzo/trigonometria/risTriangQualunque_2}
		\caption{Due lati l'angolo fra loro compreso noti}
		\label{fig:risTriangQqualunque_2}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includestandalone{terzo/trigonometria/risTriangQualunque_3}
		\caption{Due lati l'angolo fra loro non compreso noti}
		\label{fig:risTriangQqualunque_3}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
		\centering
		\includestandalone{terzo/trigonometria/risTriangQualunque_4}
		\caption{Due lati l'angolo fra loro non compreso noti}
		\label{fig:risTriangQqualunque_4}
	\end{subfigure}
	\captionof{figure}{Risoluzione triangoli qualunque}
	\label{fig:RisoluzioneTriangoliQualunque}
\end{figure}
\section{Risoluzione di triangolo qualunque}
\subsection{Un lato e due angoli}
Se è noto il lato $c$ e gli angoli $\alpha$ e $\beta$ come nella figura\nobs\vref{fig:risTriangQqualunque_1} avremo:
\begin{align*}
\gamma=&\ang{180}-(\alpha+\beta)\\
a=&c\dfrac{\sin\alpha}{\sin\gamma}\\
b=&c\dfrac{\sin\beta}{\sin\gamma}\\
\end{align*}
\subsection{Due lati e l'angolo fra essi compreso} 
In questo caso supponiamo noti i lati $b$ e $c$ e l'angolo $\alpha$ fra loro compreso, come nella figura\nobs\vref{fig:risTriangQqualunque_2} avremo:
\begin{align*}
a=&\sqrt{b^2+c^2-2bc\cos\alpha}\\
\beta=&\arccos(\dfrac{a^2+c^2-b^2}{2ac})\\
\gamma=&\arccos(\dfrac{a^2+b^2-c^2}{2ab})
\intertext{verificando che}
\alpha+&\beta+\gamma=\ang{180}
\end{align*}
\subsection{Due lati e l'angolo apposto a quello compreso}
In questo caso supponiamo noti i lati $b$ e $c$ e l'angolo $\beta$ fra loro non compreso, come nella figura\nobs\vref{fig:risTriangQqualunque_3} avremo:
\begin{align*}
\intertext{verificando le soluzioni}
\gamma=&\arcsin(\dfrac{c}{b}{\sin\beta}) \\
\alpha=&\ang{180}-(\beta+\gamma)\\
a=&b\dfrac{\sin\alpha}{\sin\beta}
\end{align*}
\subsection{Tre lati}
In questo caso supponiamo noti i lati $a$ $b$ e $c$  come nella figura\nobs\vref{fig:risTriangQqualunque_4} avremo:
\begin{align*}
\alpha=&\arccos(\dfrac{b^2+c^2-a^2}{2bc})\\
\beta=&\arccos(\dfrac{a^2+c^2-b^2}{2ac})\\
\gamma=&\arccos(\dfrac{a^2+b^2-c^2}{2ab})\\
\end{align*}
\chapter{Forma goniometrica dei numeri complessi}
\begin{definizionet}{Forma goniometrica}{}
Un numero complesso $z\in\Co$ è in forma goniometrica se
\[z=r\left[\cos\theta+\uimm\sin\theta \right] \] dove
\begin{itemize}
\item $\uimm$ unità immaginaria
\item $r\in\R\; r\geq 0$ detto modulo
\item $-\pi <\theta\leq\pi\; \vee\; 0\leq\theta<2\pi$ detto anomalia.
\end{itemize}
\end{definizionet}